繁榮背後 劏房悲歌

現今社會爭吵不休，許多年輕人對現實不滿，無論是否源於房屋問題，都應該將房屋問題處理好。香港地少人多，平均人均居住面積只有161呎，可說是非常擁擠不堪，港人居住在如此狹窄的空間，難免心情煩躁，房屋問題也衍生出許多社會問題。

大家不要以為161呎很小，其實還有更小，就是坊間俗稱的劏房。據統計，香港有9.27萬個劏房，居住著大約21萬人，而他們人均居住面積只有約50呎，為什麼住房會這樣小呢？那是因為租金昂貴，一個在市區如北角，實用面積80呎的劏房，租金每月要$7000到$8000，打工仔需要用近一半的薪金來交租。香港是國際大都會，如此狹窄的居住環境，是繁榮背後的一闋悲歌。

讀者可能會感到疑惑，香港不是有公屋嗎？就算港人平均上樓的輪候時間，從3年延長至5.4年，但這些土生土長的本地人，滿18歲就可以申請，理論上應該都有公屋才對。當然，如果入息高過申請限額者，是可以選擇購買居屋甚至私樓，他們是有能力的一群，不至於長期租在又貴又小的房間。

大量興建公屋 縮短申請資格

外界總是借此抨擊港府的房策不人道，筆者認為恰恰相反，是港府過於人道主義造成。原因是這些劏房客絕大多數是新移民，有申請來港團聚的港人內地妻兒，有部份酷刑聲請留港的南亞裔人士，香港有十幾萬名南亞裔人士，也有近50萬名內地新移民，他們未申請到公屋或沒有資格申請公屋，這些人士如有一半(即近30萬人)是低收入家庭，他們沒有其他選擇，只能租在劏房裡。至於50萬名新移民怎麼算？每天150個單程證名額，1年是54,750名，最快10至12年才有資格上樓，即粗略計算，累積有約50萬名新移民住在私樓。

房屋問題歷來是港府施政重中之重，如果說港人平均161呎的居住空間很狹小，那麼新移民50呎的空間是一種虐待。解決劏房的措施，只能是大量興建公營房屋，縮短港人上樓時間，也縮短新移民申請資格時間，如從居住7年才可以申請，縮短到4至5年。這些新移民雖然住在劏房，但他們大多數人勤奮上進，努力工作，極少拿取政府綜援金，讓他們也盡快上樓，既可幫助弱勢社群，也可提高香港國際形象。

垃圾文章